.. sectionauthor:: `Domagoj Margan <http://domargan.net/>`__, `Vedran Miletić <http://vedranmileti.ch/>`__

Rad s Python modulom scipy
==========================

Uključivanje modula ``scipy`` najčešće se vrši na način:

.. code-block:: python

  import scipy as sp

Uključivanje specifičnih podmodula vrši se na način:

.. code-block:: python

  import scipy.sparse.csgraph as csg

Python modul scipy: podmodul sparse.csgraph
-------------------------------------------

Podmodul ``sparse.csgraph`` nudi niz funkcija za izvršavanje algoritama nad grafovima definiranim matricom incidencije. Matricu incidencije implementiramo funkcijama za rad s poljima ``numpy`` modula. Rezultate dobivene u vrijednosti ``numpy`` matrica možemo prikazsti i pretvoriti u polja funkcijom ``toarray()``. Primjerice, jednostavan potpuni graf s četiri vrha možemo definirati kao iduće polje:
::

  0 1 1 1
  1 0 1 1
  1 1 0 1
  1 1 1 0

Nad grafovima definiranim matricama incidencija možemo provesti niz algoritama podmodula ``csgraph``:

* ``csg.connected_components()`` -- izračun broja komponenti povezanosti grafa
* ``csg.dijkstra()`` -- izračun najkraćih puteva grafa po Dijkstrinom algoritmu
* ``csg.floyd_warshall()`` -- izračun najkraćih puteva grafa po Floyd-Warshall algoritmu
* ``csg.bellman_ford()`` -- izračun najkraćih puteva grafa po Bellman-Ford algoritmu
* ``csg.johnson()`` -- izračun najkraćih puteva grafa po Johnsonovu algoritmu
* ``csg.breadth_first_order()`` -- izračun poredaka čvorova po širini
* ``csg.depth_first_order()`` -- izračun poredaka čvorova po širini
* ``csg.breadth_first_tree()`` -- pretraživanje grafa u širinu
* ``csg.depth_first_tree()`` -- pretraživanje grafa u dubinu
* ``csg.minimum_spanning_tree()`` -- izračun minimalnog razapinjućeg stabla grafa

.. admonition:: Zadatak

  Definirajte ``numpy`` poljem idući graf:
  ::

         (0)--------(3)
        /   \ 
       /     \
      /       \
    (1)-------(2)       
      \ 
       \            (6)
        \
        (4)

  Zatim:

  * saznajte broj komponenti povezanosti grafa,
  * izračunajte minimalno razapinjuće stablo i prikažite ga u obliku matrice incidencije,
  * usporedite vrijeme izvođenja izračuna najkraćih puteva grafa Bellman-Fordovim algoritmom s izračunom Dijkstrinim algoritmom,
  * izvedite pretraživanje grafa u dubinu te dobiveno stablo prikažite u obliku matrice incidencije.
 
Python modul scipy: podmodul linalg
-----------------------------------

Podmodul ``linalg`` nudi niz funkcija za izvršavanje izračuna iz područja linearne algebre. Funkcije podmodula ``linalg`` možemo kombinirati s objektima modula ``numpy``. Svi objekti za rad s funkcijama podmodula ``linalg`` moraju biti dvodimenzionalna polja.

Nad matricama (dvodimenzionalnim poljima oblika (n,n)) možemo provesti iduće izračune:

* ``linalg.inv()`` -- inverziranje matrice
* ``linalg.solve()`` -- izračun jednadžbe ``a x = b`` za ``x``
* ``linalg.det()`` -- izračun determinante matrice 
* ``linalg.lstsq()`` -- izračun najmanjih kvadrata jednadžbe ``Ax = b``
